「花生」一言驚醒洛克人 破解楊犬潤雄三權分立不存在之說！

今日楊潤雄喺記招講香港一直都冇三權分立，唔少人都好嬲好嬲。就想同大家討論下點解香港會由一個有完善制度嘅政府變成極權。到底個問題喺邊度？

制度下的暴政 - 香港政府是如何由行政主導演化成極權

在反送中運動之前，香港社會一直信奉三權分立，行政主導。 仿若這一個制度能帶給香港人所一直期望的民主自由、法治，乃至公義等的核心追求；至少，我們也深信著，我們可以因制度過上一個安穩平靜的生活。但自社運以來，制度光鮮亮麗的外表一層一層地剝落；直至到今天，政府高官公然地否定我們一直相信的價值，制度內在腐爛無比本質一覽無遺地表露於香港人和國際社會的眼前。

歸根究底，是誰造成了今時今日體制的墮落？在回應這個問題之前，我們首先要認識香港政制本來的面貌。三權分立，行政主導下，香港政府實質的行政權力比我們想像中大。
而行政權(Administrative Power)，本質就是超然於法治的絕對權力(Absolute Power)。美國哥倫比亞大學法學教授Philip Hamburger 於其著作 “ Is Administrative Law Unlawful ?” 中指出：當代的行政權與帝王時代的王權及特權(Prerogative Power)有著同樣的特點：1. 法外 (extra-legal); 2. 超越法律 (supra-legal); 3. 集權 (consolidated)。
先就法外而言，作者以美國總統的行政命令為例，總統可以越過在法定權力下的立法機關來制訂規則去限制人民的自由。而超越法律，則是行政機關運用權力干預司法，使其免受法律的限制。集權，則指行政機關有能力同時行使並具有立法權，執法權及司法權。而最終結論是他認為行政國家及行政法本質上違憲，並會對公民自由構成威脅，大眾應該對此有所警惕。此論調亦引起了學術界對於行政權的激烈討論。

而筆者認為行政權力事實上能有效地促進社會的效率，為社會及人民帶來福祉；但在欠缺制衡下， 行政權力的過度擴張，則會帶來不可逆轉的後果，更有可能向走上極權的道路。

而香港的墮落，正正是行政權力的過度擴張的結果。
在香港，可以拒絕執行立法會的議案及行使「緊急法」至上權力的特首成為了法外之人；律政司各種不合理的撤控證明了行政機關超越法律的限制；甚至小至一張違例泊車的告票亦都反映了行政機關具有集權的特性。事實證明香港行政機關一直都有著超然的地位，而司法及立法權亦難以限制。

面對著制度的暴力，我們應當如何破局？
在討論如何改革制度之前，香港人首先要有能力掌控管治權，才會有憲制的權力來重塑「三權分立」，設界線限制權力，以挽救人民於獨裁政權的悲劇中。筆下想像永遠比現實容易，如今香港人面對有如殖民者般的專制極權，我們只能尋求制度外的手段去爭取權益。

最後，筆者想藉此機會勉勵社運至今堅持不懈的香港人。昔日美國獨立思潮始於1760年代，先賢抗爭數十載直至1787年才能成功獨立。長期的抗爭下，我們不能忘記傷痛或輕言放棄。堅持，直至我們在黎明下相聚。

多謝咁多位連登仔睇到依度，想喺度介紹返自已，我地係 做人最緊要政直，一個想最通俗嘅方式去介紹同普及政治社會有關嘅知識嘅ig page。如果大家有興趣睇多啲，不妨follow埋我地嘅ig：@StraightPolitics_

黑警用手肘扯跌大肚婆

推

入嚟我地嘅ig page 支持下好冇

自推x1

自推x2

自推x3

Push

Pish

自推x4

自推x5

自推x6

自推x7

自推x8

自推x9

自推x10

你推都無用架，太長啦大佬，短啲喇

Teoi1

今次第一次開post寫得長咗啲，下次會拿捏返好個長度㗎喇！

再本質少少，你俾得中共統治，就乜權都冇，只有大人同賤人

其實唔需要講咁多去駁
以前同依家都無三權分立，
咪即係間接承認左
以前同依家都係殖民地囉

推多次